\documentclass[12pt,a4paper,french,titlepage]{exam} %
\usepackage[utf8]{inputenc} %
\usepackage[french]{babel} %
\usepackage[T1]{fontenc} %
\usepackage{graphicx} %
\usepackage{caption} %
\usepackage{subcaption} %
\usepackage{amsmath} %
\usepackage{amsfonts} %
\usepackage{amssymb} %
\usepackage{varioref} %
%\usepackage[left=2cm,right=2cm,top=2cm,bottom=2cm]{geometry} %
\usepackage{bashful} % parce que c'est dur de faire sans :)
\usepackage{array} % pour les traces notamment
\usepackage{longtable} %
\usepackage[hidelinks=yes]{hyperref}%
\usepackage[backend=bibtex8,backref=true,defernumbers=true]{biblatex}%
\addbibresource{\jobname.bib}%
\defbibcheck{online}{\iffieldundef{url}{\skipentry}{}}%
\defbibcheck{notonline}{\iffieldundef{url}{}{\skipentry}}%

% glossaire
\usepackage[acronym]{glossaries}%
\makeglossaries%
\newacronym{ISN}{ISN}{Informatique et Science du Numérique}%

% pour les mises en forme de scripts
\usepackage{color}%
\usepackage{listings}%
\definecolor{keyword}{rgb}{0,0,1}%
\definecolor{comment}{rgb}{0,0.6,0}%
\definecolor{numbers}{rgb}{0.5,0.5,0.5}%
\definecolor{string}{rgb}{0.58,0,0.82}%
\lstset{ %
  backgroundcolor=\color{white}, % choose the background color; you must add \usepackage{color} or \usepackage{xcolor}
  basicstyle=\ttfamily\scriptsize, % the size of the fonts that are used for the code
  breakatwhitespace=false, % sets if automatic breaks should only happen at whitespace
  breaklines=true, % sets automatic line breaking
  belowcaptionskip=1em, %
  belowskip=0em,%
  caption=\lstname, % show the filename of files included with \lstinputlisting; also try caption instead of title
  captionpos=b, % sets the caption-position to bottom
  commentstyle=\color{comment}, % comment style
  deletekeywords={...}, % if you want to delete keywords from the given language
  escapeinside={\%*}{*)}, % if you want to add LaTeX within your code
  extendedchars=true, % lets you use non-ASCII characters; for 8-bits encodings only, does not work with UTF-8
  frame=single, % adds a frame around the code
  includerangemarker=false, %
  keepspaces=true, % keeps spaces in text, useful for keeping indentation of code (possibly needs columns=flexible)
  keywordstyle=\color{keyword}, % keyword style
  language=Python, % the language of the code
  literate=%
  {á}{{\'a}}1 {é}{{\'e}}1 {í}{{\'i}}1 {ó}{{\'o}}1 {ú}{{\'u}}1
  {Á}{{\'A}}1 {É}{{\'E}}1 {Í}{{\'I}}1 {Ó}{{\'O}}1 {Ú}{{\'U}}1
  {à}{{\`a}}1 {è}{{\`e}}1 {ì}{{\`i}}1 {ò}{{\`o}}1 {ù}{{\`u}}1
  {À}{{\`A}}1 {È}{{\'E}}1 {Ì}{{\`I}}1 {Ò}{{\`O}}1 {Ù}{{\`U}}1
  {ä}{{\"a}}1 {ë}{{\"e}}1 {ï}{{\"i}}1 {ö}{{\"o}}1 {ü}{{\"u}}1
  {Ä}{{\"A}}1 {Ë}{{\"E}}1 {Ï}{{\"I}}1 {Ö}{{\"O}}1 {Ü}{{\"U}}1
  {â}{{\^a}}1 {ê}{{\^e}}1 {î}{{\^i}}1 {ô}{{\^o}}1 {û}{{\^u}}1
  {Â}{{\^A}}1 {Ê}{{\^E}}1 {Î}{{\^I}}1 {Ô}{{\^O}}1 {Û}{{\^U}}1
  {œ}{{\oe}}1 {Œ}{{\OE}}1 {æ}{{\ae}}1 {Æ}{{\AE}}1 {ß}{{\ss}}1
  {ű}{{\H{u}}}1 {Ű}{{\H{U}}}1 {ő}{{\H{o}}}1 {Ő}{{\H{O}}}1 {ç}{{\c c}}1
  {Ç}{{\c C}}1 {ø}{{\o}}1 {å}{{\r a}}1 {Å}{{\r A}}1 {€}{{\EUR}}1
  {£}{{\pounds}}1, %
  morecomment=[is]{\#REM}{REM\#}, %
  numbers=left, % where to put the line-numbers; possible values are (none, left, right)
  numbersep=5pt, % how far the line-numbers are from the code
  numberstyle=\tiny\color{numbers}, % the style that is used for the line-numbers
  otherkeywords={>>>,...}, % if you want to add more keywords to the set
  rangeprefix=\#\#\ , %
  rangesuffix=\ \#\#, %
  rulecolor=\color{black}, % if not set, the frame-color may be changed on line-breaks within not-black text (e.g. comments (green here))
  showspaces=false, % show spaces everywhere adding particular underscores; it overrides 'showstringspaces'
  showstringspaces=false, % underline spaces within strings only
  showtabs=false, % show tabs within strings adding particular underscores
  stepnumber=1, % the step between two line-numbers. If it's 1, each line will be numbered
  stringstyle=\color{string}, % string literal style
  tabsize=4, % sets default tabsize to 4 spaces
  xleftmargin=1cm, %
  xrightmargin=1cm, %
}

% à commenter afin de ne pas voir les corrections
%\printanswers

\title{Architecture du matériel, du système et du
  réseau\ifprintanswers\ -- corrigé\fi\\ {\footnotesize
    \glsentrytext{ISN}, Lycée André \textsc{Malraux} -- 72700
    Allonnes}}%
\author{Grégory DAVID} \date{édité le \today}

\begin{document}
% Formatage des questions et des points
%\qformat{Exercice \thequestion\ \dotfill\thepoints}%
\addpoints%

\maketitle{}

%\vspace*{\fill}
%\tableofcontents{}
%\vspace*{\fill}
%\clearpage

\part{Matériel}
\label{part:materiel}

\section{Micro-ordinateur}
\label{sec:materiel.ordinateur}

Nommer les éléments numérotés sur le schéma de la \figurename
\vref{fig:materiel.ordinateur} en utilisant les termes suivants :
affichage, alimentation, alimenté, caractère, carte mère, clavier,
d'extensions, écran, énergie, entrée/sortie, fournir, haut-parleurs,
imprimante, interconnexion, masse, microprocesseur, mémoire vive,
même, numériques, numériser, optique, partager, physiques, pointage,
programmes, réseau, scanner à plat, son, sortie, traitements.
\begin{questions}
    \qformat{\textbf{Élément \thequestion} :\hfill}%
    \question%
    Le \fillin[scanner à plat][3cm] sert à \fillin[numériser] des
    documents plans.

    \question%
    Le \fillin[microprocesseur][3.5cm] permet d'effectuer les
    \fillin[traitements].

    \question%
    La \fillin[mémoire vive][4cm] stocke les données temporaires des
    \fillin[programmes] et du système d'exploitation. Son contenu est
    perdu dès qu'elle n'est plus alimentée.

    \question%
    Les cartes \fillin[d'extensions] permettent d'augmenter les
    capacités d'\fillin[entrée/sortie][4cm] de l'ordinateur.

    \question%
    Le bloc d'\fillin[alimentation] assure la fourniture en
    \fillin[énergie] pour l'ensemble des composants internes.

    \question%
    Le lecteur/graveur \fillin[optique] permet l'accès à des données
    \fillin[numériques] stockées sur des supports disques.

    \question%
    Le support de stockage de \fillin[masse] permet de conserver des
    données numériques, même lorsqu'il n'est pas \fillin[alimenté].

    \question%
    La \fillin[carte mère] est le support fondamental
    d'\fillin[interconnexion][4cm] de l'ensemble des composants
    internes et externes.

    \question%
    Les \fillin[haut-parleurs][4cm] assurent la restitution du
    \fillin[son].

    \question%
    L'\fillin[écran] est un dispositif d'\fillin[affichage] des
    données graphiques. Il fait partie des périphériques de
    \fillin[sortie].

    \question%
    Le \fillin[clavier] est un périphérique d'entrée de type
    \fillin[caractère].

    \question%
    Le périphérique de \fillin[pointage] (optique ou non) est un autre
    moyen de \fillin[fournir] des données en entrée.

    \question%
    Le périphérique de stockage externe \fillin[réseau] offre un moyen
    simple et robuste de stocker des données en masse. Équipé de
    supports de stockage de masse, il permet de \fillin[partager] les
    données aux ordinateurs présents sur le \fillin[même] réseau.

    \question%
    L'\fillin[imprimante][4cm] est un périphérique d'affichage des
    données graphiques sur des supports \fillin[physiques].
\end{questions}

\begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[width=15cm]{data/personal_computer_exploded}
    \caption{Schéma éclaté d'un ordinateur personnel et de
      périphériques possibles, consulter \cite{wikimedia_pc_exploded}}
    \label{fig:materiel.ordinateur}
\end{figure}


\clearpage
\section{Réseau physique}
\label{sec:materiel.reseau_physique}
Il existe beaucoup de types de réseaux. Nous nous consacrerons
exclusivement aux réseaux \emph{Ethernet}.

\subsection{Connecteurs}
\label{sec:materiel.reseau_physique.connecteurs}
La \figurename \vref{fig:materiel.reseau_physique.connecteurs}
présente quelques types de connecteurs \emph{Ethernet} utilisés.

\begin{figure}[h!]
    \centering
    \begin{subfigure}[b]{0.3\textwidth}
        \includegraphics[width=\textwidth]{data/ethernet_connector_rj45}
        \caption{\texttt{RJ45} mâle}
        \label{fig:materiel.reseau_physique.connecteurs.rj45}
    \end{subfigure}
    \begin{subfigure}[b]{0.3\textwidth}
        \includegraphics[width=\textwidth]{data/ethernet_connector_bnc}
        \caption{\texttt{BNC} mâle}
        \label{fig:materiel.reseau_physique.connecteurs.bnc}
    \end{subfigure}
    \caption{Connecteurs fréquents en \emph{Ethernet}}
    \label{fig:materiel.reseau_physique.connecteurs}
\end{figure}

\subsection{Câbles}
\label{sec:materiel.reseau_physique.cables}
La \figurename \vref{fig:materiel.reseau_physique.cables} présentes
quelques types de câbles à paires torsadées pour \emph{Ethernet}.

\begin{figure}[h!]
    \centering
    \begin{subfigure}[t]{0.5\textwidth}
        \includegraphics[width=\textwidth]{data/ethernet_cable_twisted_pair_schema}
        \caption{Schéma d'une paire torsadée}
        \label{fig:materiel.reseau_physique.cable.schema}
    \end{subfigure}

    \begin{subfigure}[t]{0.5\textwidth}
        \includegraphics[width=\textwidth]{data/ethernet_cable_utp}
        \caption{\emph{Unshielded Twisted
            Pair} (UTP)\cite{wikimedia_utp_cable}}
        \label{fig:materiel.reseau_physique.cable.utp}
    \end{subfigure}

    \begin{subfigure}[t]{0.5\textwidth}
        \includegraphics[width=\textwidth]{data/ethernet_cable_ftp}
        \caption{\emph{Foiled Twisted
            Pair} (FTP)\cite{wikimedia_ftp_cable}}
        \label{fig:materiel.reseau_physique.cable.ftp}
    \end{subfigure}

    \begin{subfigure}[t]{0.5\textwidth}
        \includegraphics[width=\textwidth]{data/ethernet_cable_sftp}
        \caption{\emph{Shielded Foiled Twisted
            Pair} (SFTP)\cite{wikimedia_sftp_cable}}
        \label{fig:materiel.reseau_physique.cable.sftp}
    \end{subfigure}
    \caption{Câbles à paires torsadées}
    \label{fig:materiel.reseau_physique.cables}
\end{figure}

\subsection{Interconnexion}
\label{sec:materiel.reseau_physique.interconnexion}

Le matériel présenté dans la \figurename
\vref{fig:materiel.reseau_physique.interconnexion} est un exemple de
matériels utilisés en production dans les infrastructures des
organisations et au sein des fournisseurs d'accès à Internet.

Cependant, le matériel \emph{concentrateur} en \figurename
\vref{fig:materiel.reseau_physique.interconnexion.concentrateur} est
devenu quasiment obsolète, du fait de la baisse des coûts de
production des \emph{commutateurs} en \figurename
\vref{fig:materiel.reseau_physique.interconnexion.commutateur}.

Ainsi, même les particuliers disposent désormais de matériel
\emph{commutateur} intégré dans leur \emph{box} Internet.

\textbf{Vous noterez à ce propos que lesdites \emph{box} Internet sont en
réalité l'assemblage de 3 matériels : un \emph{commutateur}, un
\emph{routeur} et un \emph{MoDem}.}

\begin{figure}[h!]
    \centering
    \begin{subfigure}[t]{0.3\textwidth}
        \includegraphics[width=\textwidth]{data/network_interconnection_hub}
        \caption{Concentrateur (\emph{hub})}
        \label{fig:materiel.reseau_physique.interconnexion.concentrateur}
    \end{subfigure}
    \begin{subfigure}[t]{0.3\textwidth}
        \includegraphics[width=\textwidth]{data/network_interconnection_switch}
        \caption{Commutateur (\emph{switch})}
        \label{fig:materiel.reseau_physique.interconnexion.commutateur}
    \end{subfigure}
    \begin{subfigure}[t]{0.3\textwidth}
        \includegraphics[width=\textwidth]{data/network_interconnection_router_adsl}
        \caption{Routeur ADSL}
        \label{fig:materiel.reseau_physique.interconnexion.router.adsl}
    \end{subfigure}
    \begin{subfigure}[t]{0.3\textwidth}
        \includegraphics[width=\textwidth]{data/network_interconnection_router_internet}
        \caption{Routeur Internet}
        \label{fig:materiel.reseau_physique.interconnexion.router.internet}
    \end{subfigure}    \begin{subfigure}[t]{0.3\textwidth}
        \includegraphics[width=\textwidth]{data/network_interconnection_modem}
        \caption{(Mo)Démodulateur (\emph{MoDem})}
        \label{fig:materiel.reseau_physique.interconnexion.modem}
    \end{subfigure}
    \caption{Matériel d'interconnexion réseau}
    \label{fig:materiel.reseau_physique.interconnexion}
\end{figure}

% \part{Système d'exploitation}
% \label{part:systeme_exploitation}

% \section{Installation}
% \label{sec:systeme_exploitation.installation}

% \section{Configuration}
% \label{sec:systeme_exploitation.configuration}


% \part{Réseau}
% \label{part:reseau}
% \begin{figure}[h!]
%     \centering
%     \includegraphics[width=15cm]{data/network}
%     \caption{Schématisation de l'interconnexion des réseaux locaux et globaux : Internet}
%     \label{fig:reseau.internet}
% \end{figure}


% \section{Réseau local (LAN)}
% \label{sec:reseau.local}
% Mise en place d'un réseau logique.

% \section{Interconnexion des réseaux locaux}
% \label{sec:reseau.interconnexion}


% \section{Routage}
% \label{sec:reseau.routage}



\nomorequestions

% References bibliographiques
\clearpage%
\printbibheading
\printbibliography[nottype=online,check=notonline,heading=subbibliography,title={Bibliographiques}]
\printbibliography[check=online,heading=subbibliography,title={Webographiques}]
\nocite{*}

\printglossaries%

%\clearpage%
% \renewcommand{\lstlistlistingname}{Table des Listings}
% \lstlistoflistings{}

\listoffigures{}

\end{document}
